廉航大行其道，通宵火車有何意義？

歐洲, 社會脈衝, 交通, 旅遊, 火車, 瑞典, 環保, 碳排放, 鐵路 2019年4月8日 BY TAN HA LAM

從前旅行，乘搭通宵火車，第二天早上起來，就可以身處目的地，既省下晚上住酒店費用，又可以省下交通時間。但隨著廉航興起，加上速度愈來愈快的鐵路列車出現，現今似乎已沒必要通宵坐數小時火車了。正當夜行火車踏入被淘汰的邊緣時，瑞典政府卻指火車是低成本又環保的旅行交通工具，仍有重大價值。據媒體 CityLab 報道，為減少全球運輸所帶來的大量碳足跡，瑞典計劃重振通宵火車。

瑞典政府最近宣佈，將資助由瑞典通往歐洲大陸的夜行列車服務。根據瑞典社會民主工人黨聯合政府的聲明，將通過提供 5,000 萬瑞典克朗（約 4,200 萬港元），建立連接歐洲各主要目的地的夜間火車路線。新資金亦將用於研究哪些路線最需要此項服務，並找到能運行該服務的公司，冀為瑞典人提供低碳的旅遊交通。

財政部副部長兼綠黨代表 Per Bolund 在新聞發佈會上說：「我們這樣做，是希望建立一個更強的社會，應對氣候（變化），成為世界無化石燃料福利國家。愈來愈多人希望能夠在度假及工作期間，同時善待氣候。現在，我們政客也應為將火車變成前往歐洲地區的主要選擇，而作出貢獻。」

對於那些希望減少碳排放的人，這是好消息。而此舉另一大重點，更是為苟延殘喘的歐洲夜行列車，提供一線曙光。火車雖然曾是 20 世紀整個歐洲大陸的基本交通工具，但千禧年以來，低成本航空公司興起，加上高速列車的出現，減省了夜行火車的必要性，業務一落千丈。

表面上旅遊交通行業的變化，令通宵火車在市場上漸失生存空間。但事實是旅客對之仍有興趣，例如當德國鐵路公司在 2017 年停止其夜間交通服務時，奧地利聯邦鐵路公司接管了一些主要路線。此次收購很成功，在 2017 到 2018 年，其利潤由 140 萬上升到 160 萬，現更計劃擴展服務。與此同時，由倫敦到蘇格蘭的 Caledonian 路線，提供臥鋪的休閒列車服務，也正蓬勃發展。

通宵列車服務依然有其可取之處。雖然搭乘火車的時間遠比飛機長，但通宵火車一般安排在深夜開出，並在工作日之前到達，期間可以為乘客提供適合的睡眠環境，以及悠閒的旅行氣氛。其車費定價也較為相宜，像維也納到柏林，硬座單程票為 29 歐元（約 260 港元），臥鋪價格為 49 歐元（約 430 港元），如果在臥鋪以外，要有私人廁所、淋浴間，價格則為 139 歐元（約 1,220 港元），卻也算是節省了一晚酒店的費用。因此，幾年前通宵火車前景雖然看起來黯淡，但當瑞典的計劃出現，其命運似乎會再次變得美好。

有冇人一樣鍾意玩火車旅行？

莫斯科-聖彼得堡 簡直係世界最佳過夜火車
9個鐘一上到車瞓覺 瞓醒啱啱好到站

我想去試
但係俄羅斯

意義就係舒服過飛機 起碼唔洗聽到引擎聲

試過巴塞通宵去馬德里，不斷有人打開車門又製造噪音，冇訓過咁濟

印度呢？

我嗰次坐游隼號

得罪講句 俄羅斯啲臥舖乾淨程度好過西歐嗰啲坐席好多
新車連瞓覺都有得Usb叉電

同埋唔計頭等黎講前蘇聯嗰種臥舖舒服好多，夠闊唔會覺得太逼，相反西歐嗰啲窄好多，仲有啲有三層嘅床

世界盃期間免費坐過夜車 有埋女翻譯